\documentclass[a4paper,12pt]{article} % добавить leqno в [] для нумерации слева

%%% Работа с русским языком
\usepackage{cmap}					% поиск в PDF
\usepackage{mathtext} 				% русские буквы в формулах
\usepackage[T2A]{fontenc}			% кодировка
\usepackage[utf8]{inputenc}			% кодировка исходного текста
\usepackage[english,russian]{babel}	% локализация и переносы
\usepackage{xunicode}
\usepackage{xltxtra}
\usepackage{xecyr}
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}

\setmainfont{Times New Roman}


%%% Дополнительная работа с математикой
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm,mathtools} % AMS
\usepackage{icomma} % "Умная" запятая: $0,2$ --- число, $0, 2$ --- перечисление

%% Номера формул
%%\mathtoolsset{showonlyrefs=false} % Показывать номера только у тех формул, на которые есть \eqref{} в тексте.
%\numberwithin{equation}{section}

%%% Работа с картинками
\usepackage{graphicx}               % Для вставки рисунков
\graphicspath{{images/}}  % папки с картинками
\DeclareGraphicsExtensions{.eps,.png,.jpg}
\setlength\fboxsep{3pt}             % Отступ рамки \fbox{} от рисунка
\setlength\fboxrule{1pt}            % Толщина линий рамки \fbox{}
\usepackage{wrapfig}                % Обтекание рисунков и таблиц текстом

%%% Работа с таблицами
\usepackage{array,tabularx,tabulary,booktabs} % Дополнительная работа с таблицами
\usepackage{longtable}                        % Длинные таблицы
\usepackage{multirow}                         % Слияние строк в таблице
	
%% Шрифты
\usepackage{euscript}	 % Шрифт Евклид
\usepackage{mathrsfs}    % Красивый матшрифт

%% Свои команды
 \DeclareTextCommandDefault{\nobreakspace}{\leavevmode\nobreak\ } 
\DeclareMathOperator{\sgn}{\mathop{sgn}}

%% Перенос знаков в формулах (по Львовскому)
\newcommand*{\hm}[1]{#1\nobreak\discretionary{}
{\hbox{$\mathsurround=0pt #1$}}{}}

\begin{document}
	\begin{titlepage}
	\begin{center}

		\textbf{МИНИСТЕРСТВО НАУКИ И ВЫСШЕГО ОБРАЗОВАНИЯ РОССИЙСКОЙ ФЕДЕРАЦИИ}
		
		\textbf{федеральное государственное автономное образовательное учреждение высшего образования}
		%\vspace{0.5cm}
		
		\textbf{<<Национальный исследовательский Нижегородский госудраственный университет им. Н.И.Лобачевского>>}
		\vspace{0.25cm}
		
		Институт информационных технологий, математики и механики \\
		Кафедра программной инженерии
		\vfill
		
		\textsc{Отчет по лабораторной работе}\\[5mm]
		
		{\large Моделирование многоэтапного случайного эксперимента}
		\bigskip
		
	\end{center}
	\vfill
	
	\newlength{\ML}
	\settowidth{\ML}{«\underline{\hspace{0.7cm}}» \underline{\hspace{2cm}}}
	\hfill\begin{minipage}{0.4\textwidth}
		Выполнил\\
		Студент гр. 381703-3
		\underline{\hspace{\ML}} К.\,Д.~Сизов\\
		«\underline{\hspace{0.7cm}}» \underline{\hspace{2cm}} 
	\end{minipage}%
	\bigskip
	
	\hfill\begin{minipage}{0.4\textwidth}
		Проверил\\
		\underline{\hspace{\ML}} Е.\,В.~Кудрявцев
		«\underline{\hspace{0.7cm}}» \underline{\hspace{2cm}}
	\end{minipage}%
	\vfill
	\vfill
	\vfill
	\vfill
	
	\begin{center}
		Нижний Новгород, 2019 г.
	\end{center}
\end{titlepage} 

\tableofcontents
%\addcontentsline{toc}{section}{Заголовок добавить в содержание}
\newpage

\section{Постановка задачи}
	Производится 5 независимых выстрелов зажигательными снарядами по резервуару с горючим.
	Каждый снаряд попадает в резервуар с вероятностью $0.6$. Для воспламенения горючего 
	достаточно трех попаданий в резервуар, а при двух и при одном попадании горючее воспламеняется с вероятностями $0.7$ и $0.5$ соответственно. Повторить эксперимент (путем моделирования) N раз в одних и тех же условиях и найти относительную частоту 
	события A = \{После 5 выстрелов горючее воспламенится\}. Найти вероятность события $A$ теоретически. Величина N вводится с клавиатуры.
\section{Аналитическое решение}
	Для нахождения вероятности события $A$ воспользуемся формулой полной вероятности, а для этого введу следующие гипотезы $H_{0} = $ \{Никто не попал в резервуар\}, $H_{1} = $ \{Один выстрел из пяти попал в резервуар\}, $H_{2} = $ \{Два выстрела из пяти попали в резервуар\}, $H_{3} = $ \{Три выстрела из пяти попали в резурвуар\}, $H_{4} = $ \{Четыре выстрела из пяти попали в резурвуар\}, $H_{5} \hm= $ \{Все 5 выстрелов попали в резервуар\}. Из построения гипотез видно, что они попарно не пересекаются, а вместе они образуют полную группу. Учитывая, что 5 выстрелов производились независимо, а вероятность попадания каждого выстрела по условию равна $0.6$ (соответсвенно вероятность непопадания будет равна $0.4$) можно посчитать вероятности гипотез: 
	
	\begin{equation} \label{eq:prob-hypo}
		\begin{aligned}
			P(H_{0}) &= 0.4^{5} \\ 
			P(H_{1}) &= 0.6^{1} \cdot 0.4^{4} \cdot C_{5}^{1} \\
			P(H_{2}) &= 0.6^{2} \cdot 0.4^{3} \cdot C_{5}^{2} \\
			P(H_{3}) &= 0.6^{3} \cdot 0.4^{2} \cdot C_{5}^{3} \\
			P(H_{4}) &= 0.6^{4} \cdot 0.4^{1} \cdot C_{5}^{4} \\
			P(H_{5}) &= 0.6^{5}
		\end{aligned}
	\end{equation}
	
	Нетрудно видеть, что $\sum\limits_{i=0}^5 P(H_{i}) = 1$, что является еще одним подтверждение правильности выбора гипотез. Для вычисления вероятности события $A$ необходимо теперь найти условные вероятности $P(A|H_{i}), i =  \overline{0,5}$. Для этого воспользуемся тем условием, что при трех и более попаданиях горючее воспламеняется сразу, при двух с вероятность $0.7$ и при одном $0.5$. Таким образом получаем:
	
	\begin{equation} \label{eq:prob-cond}
	\begin{aligned}
	P(A|H_{0}) &= 0   \\ 
	P(A|H_{1}) &= 0.5 \\
	P(A|H_{2}) &= 0.7 \\
	P(A|H_{3}) &= P(A|H_{4}) = P(A|H_{5}) = 1 \\
	\end{aligned}
	\end{equation}
	
	Применяя формулу полной вероятности, получаем искомый ответ:
	
	\begin{equation} \label{eq:prob-cond}
	P(A) = \sum\limits_{i=0}^5 P(H_{i})P(A|H_{i}) = 0.88224 
	\end{equation}

\section{Моделирование эксперимента}
\subsection{Модель}
	Модель эксперимента (см. Приложение 1)состоит из нескольких частей: имитация выстрелов, имитация возгорания. Имитация выстрелов реализована следующим образом: датчиком случайных генерируется 5 чисел (независимо), каждое из которых принадлежит интервалу $[0; 1)$, эти числа суть выстрелы. Если $i$-ое число ($i =  \overline{0,5}$) принадлежит интервалу $[0;0.6)$, то для нас это будет означать, что этот выстрел попал в резервуар (т.к вероятность попадания в резервуар равна $0.6$), если же $i$-ое число не принадлежит интервалу $[0;0.6)$, то значит $i$-ый выстрел не попал в резервуар. После генерации выстрелов, мы должны посмотреть, сколько выстрелов из пяти попали в резервуар. Имитация возгорания: в случае если число попаданий 3 и более, то мы говорим, что резервуар воспламенился, если число попаданий равно 2, то дополнительно требуется сгенерировать случайное число в промежутке $[0; 1)$ и если оно попало в промежуток $[0; 0.7)$, то значит резервуар воспламенился от двух выстрелов, иначе воспламенения не происходит, и наконец в случае когда произошло только одно попадание из пяти, по аналогии с прошлым случаем мы вновь генерируем случайное число в том же интервале и смотрим попало ли это число в интервал $[0; 0.5)$, если да, то значит произошло воспламение резервуара, если нет, то воспламенения не будет.
\subsection{Результаты}
	Всё, что было описанно выше есть моделирование одного эксперимента, для определения же частоты события (возгорания бака), нам необходимо запустить модель этого эксперимента многократно, после чего вычислить частоту события, как отношение числа благоприятных исходов к числу проведенных экспериментов. Число проведенных экспериментов в разработанной программе задаётся пользователем. Но для анализа нашей модели имеет смысл произвести многократный запуск программы при различных значениях числа экспериментов и установить некую зависимость частоты события $A$ от числа экспериментов. График такой зависимости приведен на Рис.1.
	
	\begin{figure} \label{fig:image}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.8]{results.eps}	
        \caption{}
	\end{figure}

\subsection{Интерпретация}
	На графике Рис.1 видно, что при увеличении числа экспериментов, частота события $A$ сходится к вычисленной вероятности события. Это означает, что наше аналитическое решение согласовывается с разработанной моделью.
\section{Приложения}
	\subsection*{Приложение 1}
	\lstinputlisting[language=Python]{for-report-cmpp-lab1.py}
\end{document}

